В рамках проекта Глобус реализован CLI(command line interface) для работы с приложением ядра мобильной связи через приложение consul.

Ниже представлена схема взаимодействия CLI с конечными приложениями.

![](image.png){width=70%}



В упрощенном варианте, пользователь запускает приложение, которое преобразовывает команды пользователя в запросы к Consul, который:

* показывает существующие ноды и сервисы
* меняет конфигурацию типового сервиса(пунктирная линия), тем самым меняя конфигурацию связанных с ним сервисов на нодах(см. схема 2)
* отображает состояние нод и сервисов внутри нее

![](image1.png){width=70%}

Помимо взаимодействия с consul CLI выполняет ряд других функций:

1. Собирает статистику с приложений
2. Запрашивает аварии
3. Авторизует пользователей при работе с CLI
4. Ведет журналирование всех действий

### CLI в общей архитектуре всего проекта

![](image2.png){width=70%}

#### Основные функции CLI:

1. Учет приложений
2. Настройка приложений
   1. Конфигурация - то что задается разработкой и не меняется заказчиком (VNF раскатываются в данной конфигурации)
   2. Настройки - то что настраивается заказчиком

Оф. документация <https://developer.hashicorp.com/consul>





Для управления конфигурациями в системе Глобус используется сервис Consul благодаря которому реализуются функции:

1. Обнаружение сервисов (Discover services)

   Создайте центральный реестр, который отслеживает службы, обновления и состояние работоспособности в режиме реального времени.
2. Безопасная сеть (Secure networking)

   Убедитесь, что все коммуникации между службами аутентифицированы, авторизованы и зашифрованы.
3. Автоматизация сетевого взаимодействия (Automate networking)

   Сократите нагрузку на оператора за счет автоматизации ключевых сетевых задач
4. Услуги доступа (Access services)

   Контролируйте доступ к услугам в точке входа и централизуйте управление трафиком

Основными задачами обнаружения сервисов является:

1. Хранение и распространение конфигурации между узлами
2. Бэкапы конфигураций
3. Контроль состояния узлов



Пишется файл, в формате CEF (пример взят из IMS)

1. Формат `timestamp Host CEF:Version|Device Vendor|Device Product|Device Version|Signature ID|Name|Severity|Extension`
2. TimeStamp — дата и время события;
3. Host — cетевое имя устройства;
4. Version — версия формата CEF. Текущая версия CEF - **0** (CEF: 0).
5. Device Vendor, Device Product и Device Version — эти строки однозначно идентифицируют источник событий;
   1. Device Vendor - **Protei**
   2. Device Product - **Globus CLI**
   3. Device Version - version CLI (та же версия, что выводится по команде show version)
6. Device Event Class ID — уникальный идентификатор типа события;
7. Name — понятное человеку описание события;
8. Severity — важность события;
   1. string values: **Unknown, Low, Medium, High, and Very-High.**
   2. integer values: **0-3=Low, 4-6=Medium, 7- 8=High, and 9-10=Very-High**.)
9. Extension — набор пар «ключ — значение». Ключи CEF ниже.





| Device Event Class ID  | Name | Severity | Описание |
| --- | --- | --- | --- |
| 100 | configuration show | 3 | Получение конфигурации |
| 101 | configuration set | 9 | Изменение конфигурации |
| 102 | configuration rollback | 7 | Откат конфигурации |



# Минимальные требования 
Операционная система: Windows, macOS или дистрибутивы Linux.
<br>Версия Java: Java 17 или более поздняя.
<br>Требования к аппаратному обеспечению: Отсутствуют.

# Установка
1. Скачайте дистрибутив приложения нужной версии. Список версий: https://jenkins.protei.ru/blue/organizations/jenkins/lab%2FGLOBUS%2FCLI-KT%2Fcli-kt-build-main/activity.
   <br>Релизная версия на текущий момент отсутствует.
2. Разархивируйте его в нужную папку.
3. Настройте приложение с помощью файла конфигурации `app_config.json`. Файл расположен по пути: `bin/config`.
4. Запустите приложение с помощью скрипта с помощью скрипта `cli-kt`. Скрипт расположен в папке `bin`. 
<br> **Внимание:** На текущий момент для запуска обязательно нужно находиться в папке `bin`.

# Конфигурирование

## Условные обозначения в таблицах описания параметров конфигурации

Поле **O/M** — необходимость указания значения параметра:

- O (Optional) — опциональный параметр, может отсутствовать в конфигурации, компонентом используются значения по умолчанию;
- M (Mandatory) — обязательный параметр, при отсутствии в конфигурации не гарантируется работоспособность компонента;
- C (Conditional) — требуется указание параметра при определенном условии (см. примечания в описании конфигурации).


Поле **P/R** — необходимость перезагрузки компонента для применения изменений параметра:

- P (Permanent) — изменения параметра не применяются динамически, требуется перезагрузка компонента;
- R (Reloadable) — изменения параметра применяются динамически, перезагрузка компонента не требуется.

## Типы данных параметров конфигурации ###
| Тип      | Описание                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|----------|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| bool     | Логический тип. Задает флаг. Принимает значения `true` и `false`.                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| flag     | Логический тип. Задает флаг. Принимает значения `0` и `1`.                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| string   | Строковый тип. Задает строку. Использует буквенные, цифровые и специальные символы.                                                                                                                                                                                                                                                   |
| int      | Числовой тип. Задает целое 32–битное число, записанное цифрами 0–9 и знаком минуса "–". Диапазон: от –(2<sup>31</sup>) до (2<sup>31</sup>) – 1.                                                                                                                                                                                                           |
| choice   | Коллекция. Задает объект с набором полей, для каждого экземпляра должно быть определено только одно любое поле.                                                                                                                                                                                                                       |
| object   | Кортеж. Содержит фиксированное количество параметров различных типов.                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| list     | Список. Содержит несколько значений одного типа или структуры.                                                                                                                                                                                                                                                                        |
| map      | Ассоциативный массив, словарь. Задает неупорядоченный набор пар ключ-значение.                                                                                                                                                                                                                                                        |
| float    | Числовой тип. Задает число с плавающей точкой.                                                                                                                                                                                                                                                                                        |
| double   | Числовой тип. Задает число с плавающей точкой двойной точности.                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| datetime | Тип для задания даты и времени. Формат по умолчанию:<br>**YYYY-MM-DD hh:mm:ss.mss**<br>YYYY --- год; MM --- месяц; DD --- день;<br>hh --- час; mm --- минута; ss --- секунда; mss --- миллисекунда.<br>Время задается в формате 24–часового дня.                                                                                      |
| hex      | Числовой тип. Задает целое число в формате шестнадцатеричного числа, записанного цифрами 0–9 и буквами A–F. Числу может предшествовать обозначение 0x. При отсутствии обозначения определяется как строка.                                                                                                                            |                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| None     | Нулевой тип. Не задает значение, необходима лишь инициализация объекта.                                                                                                                                                                                                                                                               |
| units    | Объект. Задает величину и единицы измерения.<br>d --- день / h --- час / m --- минута / s --- секунда / ms --- миллисекунда / us --- микросекунда;<br>b --- биты / Kb --- килобиты / Mb --- мегабиты / Gb --- гигабиты / Tb --- терабиты;<br>B --- байты / KB --- килобайты / MB --- мегабайты / GB --- гигабайты / TB --- терабайты; |

## app_config.json
Файл конфигурации приложения. 

### Разделы ###

| Наименование                      | Описание                                                                                                         | Тип            | По&nbsp;умолчанию       | O/M | P/R |
|-----------------------------------|------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|----------------|-------------------------|-----|-----|
| console                              | Выбор типа оболочки консоли. Возможные значения: `JLINE` или `DEFAULT`. `JLINE` оболочка поддерживает стрелки вверх/вниз (история команд) и вправо/влево (перемещение по текущему тексту)                                                                                               | string         | -                       | M   | P   |        |
| consul                              | Настройка подключения к серверу consul                                                                                               | object         | -                       | M   | P   |        |
| **{**                             |                                                                                                                  |                |                         |     |     |        |
| url                              | Адрес consul сервера                                                                                         | string            | -                       | M   | P   |        |
| authToken                              | Токен доступа для управления                                                                                             | string            | -                       | M   | P   |        |
| **}**                             |                                                                                                                  |                |                         |     |     |        |
| git                              | Настройка подключения к git репозиторию. Используется для хранения файлов конфигурации консула и истории их изменений                                                                                              | object         | -                       | M   | P   |        |
| **{**                             |                                                                                                                  |                |                         |     |     |        |
| repoUrl                              | Адрес git репозитория                                                                                             | string            | -                       | M   | P   |        |
| username                              | Имя пользователя в git                                                                                             | string            | -                       | M   | P   |        |
| password                              | Пароль пользователя в git                                                                                             | string            | -                       | M   | P   |        |
| **}**                             |                                                                                                                  | 
#### Пример ####

```json
{
  "console" : "JLINE",
  "consul": {
    "url": "http://127.0.0.1:8500",
    "authToken": "e95b599e-166e-7d80-08ad-aee76e7ddf19"
  },
  "git": {
    "repoUrl": "https://git.protei.ru/globus/cli-config-repo",
    "username": "dev_token",
    "password": "glpat-HbHpFFGXcSYUC2ng-Jzb"
  }
}
```

